歷史交叉點：1945年嘅百越系諸族

如果我哋放低以國家為中心嘅敘事方式，用文化連續體嘅角度去睇東亞歷史，咁由長江口去到印支半島，就係一個食米飯，爬龍舟，拜鬼神，通巫術嘅文化連續體。我叫佢做百越系文化，喺語言文化上嘅關係可以追溯到古典華夏文化出現之前。

好似春秋戰國嘅越國，佢哋留低本越絕書，學者竟然係以泰語去破譯。可見呢個文化連續體唔係老作，係真正存在喺泛百越地帶。

時間定係1945年，二戰結束冇耐，百越系各族歸咗入唔同嘅政治版圖，你又覺得邊個副牌最靚，邊個最唔好彩呢。

大英帝國
香港：
先係大清帝國，後加入大英帝國，二戰間短暫被併入日本帝國。戰火一停，呢個南洋北方最開放嘅港口，到底應該交畀承接清帝法統嘅中華民國呢，復歸大英帝國呢，定係順應民族主義浪潮獨立呢？

南洋粵人、閩人：
先輩由大清帝國走出嚟，去到效忠大英帝國嘅馬來半島。但除咗少數如新加坡呢啲皇家殖民地係英王直派總督，其他馬來土邦實際係依靠當地酋長管治。粵人閩人作為後來者，同馬來人衝突日益加深，到底佢哋有冇可能把握機會，成功架空馬來人，將馬來土邦騎劫為華人國家？

中華民國
南粵、閩越、吳越：
大清帝國解體後有過短暫嘅自治局面已經煙消雲散。中華民國成為二戰戰勝國，國際聲望前所未有咁高，但國內共產黨活動似乎壓止不住，上海、廣州呢啲資產階級城市深感不安。係咪應該逃到細小但有英國海軍保護嘅香港避一避？

法屬印度支那聯邦
越南、寮國：
雖然日本帝國失敗咗，但大東亞共榮圈嘅口號，係印支半島知識份子當中其實有一定號召力。法蘭西第四共和即將建立，係民族主義高漲下，越南人想脫離法國殖民管治。阮朝皇帝退位，共產主義者喺河內建立咗政權，國家即陷入分裂。而美國人又到底係朋友，定新嚟嘅殖民者？

泰王國
泰國：
遠早過南洋粵人移民，泰族先輩由南粵、雲南出走到印支半島。文化上接受印度化，政治上始終堅持住獨立。即使係殖民主義最高漲時間，佢哋都可以周旋喺英法之間獨善其身。曾經支持大日本帝國，靠外交手段避過被列為戰敗國。隨住西方殖民者陸續撤離，泰國係咪可以恢復傳統，做印支半島嘅小霸主？

唔錯

泰國=二戰時期亞洲版意大利

對東南亞馬來半島鬼神嘢真係好有興趣好似大家又有分別

泰國好撚屈機一戰二戰都冇參與
咁我諗邊界地區性嘅衝突避免唔到
但係避免咗參與大戰自己國家嘅大量損失

馬來西亞有係好撚特別
你見到黑實實好似菲律賓咁嘅人但係又有話華人樣馬來人

百越人同馬來人其實同一個系統來

亞洲得兩個國家從未被西方殖民，就係泰國同日本。

漏咗世柒鄉下：印尼

大英帝國漏咗港姐朱玲玲鄉下：緬甸
仲有美利堅仲有個菲律賓係東南亞

1945年果時世界估未來東亞發圍既係依2個國家

同埋我都有興趣了解泰國點解都算幾先進 開放
同時保留都好多傳統文化例如宗教信仰 家庭觀念

補多兩個地方
法國：廣州灣(去到1945年3月)
葡萄牙：澳門
其實日本佔領地都要計埋
大東亞共榮圈好影響東南亞局勢

仲有泰國其實係潮州人為主

Lm

想探討乜春

你指泰國華人？

印尼、菲律賓、馬來係咪屬於百越系，值得探討。

佢哋語言上屬於南島語係冇爭議，南島語又同百越系諸語有好曖昧嘅關係。呢種模菱兩可嘅情況其實一啲都唔奇，因為文化連續體本來就冇清晰邊界。既然「大中華」可以包埋百越諸族、阿爾泰族，咁「大百越」包埋南島族亦無不可。甚至乎大百越嘅範圍就會遠至馬達加斯加同紐西蘭。

泰族嘅來源呢，應該最初係閩粵嘅百越人，當中幾支部落一路南下印支半島。佢哋之所以離開故土，最大可能就係受中華帝國擠壓出嚟。可想而知佢哋比較抗拒帝國體制，堅持原有生活方式，先會一再遷徙到咁遠。

喺遷移過程中，佢哋先後受佛教同印度文化影響，泰語吸收咗大量梵語詞彙。印支半島係兩個古典文化板塊之間嘅交界，選擇空間相當大，揀唔同路線，就會變成好唔同嘅人。

結果行印度化路線變成泰國，行小中華路線變成越南，行大中華路線變成馬來西亞華人

我之前聽過下
我聽過第一代泰王嘅來源其實佢都係中國人

大中華同小中華係指啲咩想問下呢啲內容有關東南亞嘅有冇啲咩書可以睇

【國際戰線，靠你支持！】
頂住人民幣，對抗大外宣

為美國醫護捐贈醫療物資

美國人權基金會成立「香港專案小組」

支援台灣登報，俾世界聽到中國以外既聲音

【登記選民，請即行動！】

借位

瑞士
都是中立國

[本土史學] 南粵史綱要

第五頁睇起
分析咗近代南粵族群嘅誕生同發展

push

你講緊鄭信？
佢老豆潮州人
去咗泰國娶泰國妹生咗鄭信
之後鄭信喺緬甸打完泰國滅咗個王朝之後成功反擊
做埋泰王
仲問當時清朝乾隆要求冊封

之後拉瑪一世篡位(前朝貴族，鄭信條𡃁，冇中國血統)
同清廷講自己係鄭信個仔
清廷又信，於是冊封咗佢
後來繼位嘅泰王都會有個漢名
但其實冇咩漢人血統